\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDY}
\section{Obyek Study}
\par PT.Cinovasi Rekaprima berawal dari sebuah laboratorium yang bergerak dalam bidang instrumentasi dan kontrol dibawah Departemen Teknik Fisika – Institut Teknologi Bandung, dengan diberi nama Laboratorium kontrol atau disingkat LABKON. Kegiat-an utama laboratorium ini sebenarnya adalah tempat mahasiswa melakukan penelitian dalam bidang instrumentasi serta otomasi, seiring dengan perkembangan waktu karena banyak bidang yang berhubungan dengan dunia industri maka kegiatan penelitian lebih banyak terlibat langsung dalam dunia industri. Karena permasalahan di dunia industri sangat kompleks yang memerlukan solusi yang tepat, tidak jarang dari pihak industri membawa permasalahan tersebut ke dalam dunia pendidikan untuk dijadikan contoh kasus. Atas dasar itulah karena melihat kepentingan bisnis yang baik maka dibuat kerjasama antara pihak industri dengan lembaga pendidikan yang dalam hal ini di wakili oleh laboratorium kontrol \cite{widyotriatmo2013welcome}. 
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=5cm]{figures/bab3logo.png}
\caption{Logo PT. Cinovasi Rekaprima
\label{eq:31}}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Jenis dan Sumber Data}
Dalam obyek study penilitian ini, peneliti menggunakan form evaluasi vendor dan data vendor pada \textit{quotation} (surat penawaran). Peneliti menggunakan data simulasi karena perusahaan PT. Cinovasi Rekaprima tidak melakukan evaluasi terhadap kinerja vendor selaku \textit{partner} bisnis yang diperlukan untuk penelitian ini adalah data penilaian kinerja vendor untuk rekomendas vendor. jenis dan sumber data yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut  \cite{martono2010metode} :
\subsection{Data Primer}
\par Pada penelitian ini  menggunakan data primer yaitu data wawancara, data kuesioner dan data penilain kinerja vendor.
Hasil dari data primer yang telah dikumpulkan adalah sebagai berikut:
 \subsubsection{Wawancara}
\par Wawancara dilakukan dengan Ibu Indah Ayu Pertiwi yang menjabat sebagai Staff procurement di PT. Cinovasi Rekaprima, membahas tentang proses pengadaan barang seperti data yang dikelola dan masalah yang timbul pada proses pengadaan barang yang terjadi pada divisi \textit{procurement} serta proses evaluasi vendor yang dilakukan untuk menilai kinerja vendor. Proses wawancara atau diskusi mengenai proses pengadaan barang dilakukan selama peneliti menjalani Praktek Kerja Lapangan (PKL) di PT. Cinovasi Rekaprima. Hasil dari proses wawancara adalah mendapatkan atribut-atribut yang akan digunakan untuk dikelola menggunakan metode \textit{decision tree} untuk menentukan rekomendasi vendor.

\subsubsection{Kuesioner}
\par Penyebaran kuesioner diberikan kepada staff procurement PT. Cinovasi Rekaprima berjumlah 7 orang pada Divisi Procurement bertujuan untuk menentukan atribut yang akan digunakan untuk menilai kinerja vendor. Atribut yang dihasilkan adalah ketersediaan barang, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas barang. Berdasarkan penilaian kinerja vendor tersebut akan dikelola menggunakan metode \textit{decision tree} untuk menghasilkan vendor-vendor yang terekomendasi untuk proses pengadaan barang.

\pagebreak
\par Pada data atribut akan dijelaskan mengenai sub-sub atribut yang digunakan untuk proses data menggunakan metode \textit{decision tree}. Data atribut sebagai berikut :
\begin{table}[!ht]
\caption{Data Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No                 & Atribute                                                                        & Nilai                                                       & Keterangan                                                                                                                   \\ \hline
\multirow{2}{*}{1} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ketersediaan \\ produk\end{tabular}} & terpenuhi                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}produk tersedia sesuai dengan \\ jumlah produk yang diminta\end{tabular}                          \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurang \\ terpenuhi\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}produk tidak tersedia sesuai \\ dengan jumlah produk yang \\ diminta\end{tabular}                 \\ \hline
\multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{pelayanan}                                                      & by email                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui email\end{tabular}                                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & by surat                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui surat\end{tabular}                                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & by phone                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui sms/whatsapp\end{tabular}                                      \\ \hline
\multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas \\ produk\end{tabular}}     & sesuai                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk yang dikirim \\ sesuai dengan permintaan\end{tabular}                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & cukup sesui                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk cukup sesuai \\ hanya beberapa spc yang \\ berbeda dengan permintaan\end{tabular} \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & tidak sesuai                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk yang dikirim \\ tidak sesuai/ berbeda dengan \\ permintaan awal\end{tabular}      \\ \hline
\multirow{2}{*}{4} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kemudahan \\ pemesanan\end{tabular}} & mudah                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}proses pemesanan produk \\ cepat, permintaan produk \\ terpenuhi\end{tabular}                     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & cukup mudah                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}proses pemesanan produk \\ lambat, permintaan produk\\  tidak terpenuhi terpenuhi\end{tabular}    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

 \subsubsection{Observasi}
 \par Hasil observasi pada divisi \textit{procurement} mendapatkan data pengadaan barang yang masih berupa data vendor pada \textit{quotation} atau surat penawaran dan data penilaian vendor dari \textit{vendor assesment form}. Data  penilaian vendor pada \textit{vendor assesment form} ini digunakan oeh divisi \textit{prourement} untuk evaluasi vendor atau partner yang bekerjasama dalam proses pegadaan barang.

\pagebreak
\subsubsection{Form Penilaian Kinerja Vendor}
\par Pengolahan penilaian kinerja vendor yang mengakibatkan \textit{staff procurement} tidak dapat menentukan tindak lanjut atas hal-hal yang diperlukan untuk menjaga terpenuhinya kebutuhan sesuai kriteria perusahaan serta kelayakan  kinerja vendor guna mendukung aktivitas operasi perusahaan. 
\par Form penilaian kinerja vendor dengan atribut ketersediaan barang, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas barang adalah sebagai berikut:
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=14cm]{Laporan/figures/FAV.JPG}
\caption{Form Penilaian Kinerja Vendor
\label{eq:31}}
\end{figure}

\pagebreak
\par Berdasarkan data form penilaian kinerja vendor tersebut mengahasilkan data penilaian vendor sebagai berikut:
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm, height=3cm]{figures/bab3data.PNG}
\caption{Data Penilaian Vendor
\label{eq:31}}
\end{figure}

\subsection{Data Sekunder}
Pada penelitian ini peneliti menggunakan data sekunder yaitu data \textit{quotation} atau surat penawaran, data \textit{purchasing order} atau data pembelian. Data-data tersebut diperoleh langsung dari PT. Cinovasi Rekaprima Divisi \textit{Procurement}. Untuk data penawaran dan data pembelian dapat dilihat pada lampiran A. 
\par Berdasarkan data \textit{quotation} atau surat penawaran, data \textit{purchasing order} atau data pembelian akan dijadikan sebagai acuran dalam membangun aplikasi EDI dan rekomendasi vendor menggunakan metode \textit{decision tree}. Dalam menentukan rekomendasi vendor pada data sekunder hanya mengambil nama-nama vendor sedangkan untuk penilaian kinerja vendor akan menggunakan data sekunder yang telah dikumpulkan. Data nama-nama vendor berdasarkan \textit{quotation} atau surat penawaran, data \textit{purchasing order} atau data pembelian adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!ht]
\caption{Data Nama Vendor}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
No. & Nama Vendor                     \\ \hline
1   & PT. Anametri Metrologi          \\ \hline
2   & PT. Micro  Komputer             \\ \hline
3   & PT. Foksel lectric Tbk          \\ \hline
4   & Hensley Industries Ltd.         \\ \hline
5   & PT. Smart Innovation Technology \\ \hline
6   & PT. Syafa Megah Prakarsa        \\ \hline
7   & CV. Java Multi Mandiri          \\ \hline
8   & PT. GBB Global  Perkasa         \\ \hline
9   & Uniflex-Hydraulik Asia          \\ \hline
10  & PT. GBB Global  Perkasa         \\ \hline
...   & ...                               \\ \hline
100  & Sowah Engineering Ltd           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}